港大專學歷少數族裔失業率達6成 組織促勞工處減就業錯配

一項有關少數族裔求職研究發現，高學歷少數族裔人士失業率高達6成，比學歷較低者更難就業，情況於文員、教育、社工等行業較嚴重。 有受訪青年表示，勞工處未能了解他們真正需要，所提供的職位缺乏前景。

嶺南大學文化研究系副教授梁旭明，與天主教香港教區教區勞工牧民中心，於今年1至6月合作進行「香港少數族裔青少年求職模式及支援服務實況」研究，探討少數族裔在香港求職的困難、他們在就業上的需求，及評估政府目前為他們提供就業支援服務的成效。

結果顯示具備高中或中六學歷的少數族裔青年，失業率高達6成，大專求職者失業率達4成，小學學歷者失業率則近2成。高學歷者期望以學歷找到白領工作，但近7成人從未獲得任何職業輔導或培訓，結果花了很多時間，卻處處碰壁，情況在文員、教育、社工等行業較嚴重。加上只有5%受訪者獲得實習機會，結果容易進入「無經驗/無人請」的惡性循環。

嶺大文化研究系副教授梁旭明指出，回歸後大部分職位，包括保安、速遞、侍應等都要求職員懂得廣東話及普通話。有個案曾應徵英文補習老師、英文幼稚園班主任，即使可以使用流利英語，卻因不達中文水平要求而失業。有時候僱主想提高工作效率，但其實相關要求並非必要。

此外，受訪少數族裔人士對勞工處就業中心的認知度和滿意度都不合格。172受訪者中，逾6成人從未使用相關服務，逾5成人認為勞工處不能幫助他們成功找到工作，以及對服務感到不滿意。

20歲巴基斯坦裔的Tim在香港出生，由幼稚園開始學習中文，懂得聽和說中文。他在伊斯蘭中學唸書，完成中學文憑試課程。經勞工處求職，收到的大部分職位招聘卻只是要求初中學歷的工作。曾在辦公室當送件員和在機場當行李運送員的他，認為工作沒有前景，最後在中心協助下成為電梯維修學徒，計劃完成4年訓練後考取註冊升降機工程人員。

同樣20歲、巴基斯坦裔的文仔1年前來港。他透過勞工處求職，得到一次印刷公司的面試機會，面試時僱主才表明只聘請懂中文的人，惟相關要求並沒有列明在招聘廣告上。他亦跟勞工處表示自己不懂的中文，但處方仍為他安排這次面試，文仔認為勞工處沒有跟僱主溝通好就安排面試，只會令大家浪費時間。反而身邊的朋友更有用，為他介紹了搬運工人的工作。

中心主任畢雁萍指，中心並不鼓勵少數族裔青年以親友介紹為求職方式。因青年的親友較多從事藍領，所介紹的空缺大多都是藍領工作，難以開拓新的工種，亦較難向上流動。

她建議勞工處主動接觸僱主，並跟進各個個案，為少數族裔青年發掘工作機會，及減少就業錯配問題。又建議培訓文化共融意識，讓少數族裔在崗位上發揮所長，並向有聘請少數族裔僱員的公司提供支援或津貼。此外，畢建議處方在各就業中心聘請少數族裔就業主任，因應求職者的需要而提供合適援助。

立法會議員張超雄批評，現時政府在相關服務力度不足，促請政府撥款2億資助民間團體，為少數族裔提供更全面、更個人化的服務，補足現時勞工處的不足。

研究透過5間服務機構，以滾雪球抽樣方式收集172份問卷，並與另外23位少數族裔人士進行小組訪談。172個結果中， 以巴基斯坦籍為主，平均年齡為23.7歲，平均居港14.4年。

如果黑社會係正當職業既話，個失業率會係幾多

駁唔到

0%

劈友專才

廣東話都唔識失業好正常
唔洗識廣東話嘅工又嫌辛苦唔返

唔識廣東話就食屎啦

香港大專畢業生本身都就業錯配，香港人自己都未搞掂

咪返去囉

廣東話英文都唔識好心就返鄉下啦

日本美國幾時搞返個唔識日本英文幫手搵工計劃 咁都係新聞我諗得香港先有

認同
其實個巴基仔點黎到香港

識廣東話就幾好搵
見政府請南亞話翻譯
幾萬蚊up，好似7-8萬

返鄉下搵工

老豆用難民身份

中心主任畢雁萍指，中心並不鼓勵少數族裔青年以親友介紹為求職方式。因青年的親友較多從事藍領，所介紹的空缺大多都是藍領工作，難以開拓新的工種，亦較難向上流動。

低等人種唔係應該做呢啲工咩

支港就係垃圾地方

黎我地度唔洗識我地D話

港豬去當地就要識當地既話

港豬

去考警犬即請

支持政府安排呢班人返自己祖國搵工

返印度吔蕉啦

本土香港人都唔易得過你好多 仲想點呀